Tp - Léo

# B2 Réseau 2019 - TP1: Back to basics

## Sommaire

* [I. Gather Informations](#i-gather-informations)
* [II. Edit Configuration](#ii-edit-configuration)
  * [1. Configuration cartes réseau](#1-configuration-cartes-réseau)
  * [2. Serveur SSH](#2-serveur-ssh)
* [III. Routage Simple](#iii-routage-simple)
* [IV. Autres Applications et Métrologie](#iv-autres-applications-et-métrologie)
  * [1. Commandes](#1-commandes)
  * [2. Cockpit](#2-cockpit)
  * [3. Netdata](#3-netdata)

# I. Gather Informations

* Carte réseau
Nous faisons un `ip a`, cette commande va nous dérouler la liste de toute les cartes réseau avec leurs adresses mac, leurs ip, leurs état. 

```bash
[idk@Thalos ~]$ ip a
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:72:13:e1 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
       valid_lft 85984sec preferred_lft 85984sec
    inet6 fe80::be0e:c83e:3871:cb91/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:f5:fb:a3 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 192.168.56.101/24 brd 192.168.56.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s8
       valid_lft 784sec preferred_lft 784sec
    inet6 fe80::8f7d:c600:fa84:2078/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
```

* DHCP
Pour afficher les baux DHCP il suffit d'aller dans le repertoire `/var/lib/NetworkManager/` et d'afficher les fichiers `internal-...-enp0s3/8.lease`.

```bash
[root@Thalos NetworkManager]# internal-*
enp0s8:
# This is private data. Do not parse.
ADDRESS=192.168.56.101
NETMASK=255.255.255.0
SERVER_ADDRESS=192.168.56.100
T1=600
T2=1050
LIFETIME=1200
CLIENTID=01080027f5fba3

enp0s3:
# This is private data. Do not parse.
ADDRESS=10.0.2.15
NETMASK=255.255.255.0
ROUTER=10.0.2.2
SERVER_ADDRESS=10.0.2.2
NEXT_SERVER=10.0.2.4
T1=43200
T2=75600
LIFETIME=86400
DNS=192.168.1.1
DOMAINNAME=home
CLIENTID=010800277213e1
```

* Table ARP

La commande `ip route` va nous servir à afficher les routes de la machine.

```bash
[idk@Thalos ~]$ ip route
default via 10.0.2.2 dev enp0s3 proto dhcp metric 100
10.0.2.0/24 dev enp0s3 proto kernel scope link src 10.0.2.15 metric 100
192.168.56.0/24 dev enp0s8 proto kernel scope link src 192.168.56.101 metric 101
```

* Table de Routage

Pour afficher la table de routage il suffit de faire la commande `ip neigh show`.

```bash
[root@Thalos NetworkManager]# ip neigh show
10.0.2.2 dev enp0s3 lladdr 52:54:00:12:35:02 STALE
192.168.56.1 dev enp0s8 lladdr 0a:00:27:00:00:00 REACHABLE
```
La commande nous affiche la table de la carte NAT et celle de l'host. Une nous sert à aller être connecté à internet et l'autre pour le ssh.

* Ports en écoute

Pour afficher les ports en écoute on utilise la commande `ss`

```bash
[root@Thalos ~]# ss -l4putn
Netid State   Recv-Q  Send-Q       Local Address:Port   Peer Address:Port
udp   UNCONN  0       0         10.0.2.15%enp0s3:68          0.0.0.0:*     users:(("NetworkManager",pid=773,fd=18))
tcp   LISTEN  0       128                0.0.0.0:22          0.0.0.0:*     users:(("sshd",pid=786,fd=6))
```
Le ssh est en écoute sur le port 22

* DNS

Les adresses des DNS sont stockés dans le fichier `resolv.conf`, il nous suffit de l'afficher.

```bash
[root@Thalos ~]# cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search home
nameserver 192.168.1.1
```
La commande DIG va nous aider à avoir les ip associées au domaine de reddit. 

```bash
[root@Thalos ~]# dig reddit.com

; <<>> DiG 9.11.4-P2-RedHat-9.11.4-17.P2.el8_0.1 <<>> reddit.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 55363
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 4, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1460
; COOKIE: *** (good)
;; QUESTION SECTION:
;reddit.com.			IN	A

;; ANSWER SECTION:
reddit.com.		142	IN	A	151.101.129.140
reddit.com.		142	IN	A	151.101.193.140
reddit.com.		142	IN	A	151.101.1.140
reddit.com.		142	IN	A	151.101.65.140

;; Query time: 44 msec
;; SERVER: 192.168.1.1#53(192.168.1.1)
;; WHEN: Wed Oct 02 23:59:34 CEST 2019
;; MSG SIZE  rcvd: 131
```

La commande `firewall-cmd --list-all` va nous afficher la conf de notre firewall

```bash
[root@Thalos ~]# firewall-cmd --list-all
public (active)
  target: default
  icmp-block-inversion: no
  interfaces: bound0 enp0s10 enp0s3 enp0s8 enp0s9
  sources:
  services: cockpit dhcpv6-client ssh
  ports: 22/tcp 2222/tcp
  protocols:
  masquerade: no
  forward-ports:
  source-ports:
  icmp-blocks:
  rich rules:
```

* Iptable feat nft

```bash
[root@Thalos ~]# iptables -L OUTPUT -v -n
Chain OUTPUT (policy ACCEPT 2621 packets, 287K bytes)
 pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination
[root@Thalos ~]# iptables -L FORWARD -v -n
Chain FORWARD (policy ACCEPT 0 packets, 0 bytes)
 pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination
[root@Thalos ~]# iptables -L INPUT -v -n
Chain INPUT (policy ACCEPT 3841 packets, 2331K bytes)
 pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination

[root@Thalos ~]# nft list tables
table ip filter
table ip6 filter
table bridge filter
table ip security
table ip raw
table ip mangle
table ip nat
table ip6 security
table ip6 raw
table ip6 mangle
table ip6 nat
table bridge nat
table inet firewalld
table ip firewalld
table ip6 firewalld
```

# II. Edit Configuration

### 1. Configuration cartes réseau

Après modification le fichier ressemble à ça :

```bash
[root@Thalos ~]# cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
BOOTPROTO=static
NAME=enp0s8
DEVICE=enp0s8
ONBOOT=yes

NETMASK=255.255.255.0
IPADDR=192.168.56.101
```
Et après avoir ajouté la carte dans virtualbox et redémarré la Vm nous faisons la modification du fichier pour lui donner une ip statique.

```bash
[root@Thalos ~]# cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s9
BOOTPROTO=static
NAME=enp0s9
DEVICE=enp0s9
ONBOOT=yes

NETMASK=255.255.255.0
IPADDR=192.168.57.78
```

Pour la NIC bounding nous avons ajouté une nouvelle interface réseau sur un réseau autre que celle d'avant (Je l'ai mise sur la même interface que celle de mon ssh). Et nous leur donnons cette configuration :

```bash
[root@Thalos ~]# cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s9
BOOTPROTO=none
NAME=enp0s9
DEVICE=enp0s9
ONBOOT=yes

MASTER=bound0
SLAVE=yes
[root@Thalos ~]# cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s10
BOOTPROTO=none
NAME=enp0s10
DEVICE=enp0s10
ONBOOT=yes

MASTER=bound0
SLAVE=yes
[root@Thalos ~]# cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-bound0
BOOTPROTO=none
NAME=bound0
DEVICE=bound0
BONDING_OPTS="mode=1 miimon=1 updelay=0 downdelay=0" TYPE=Bond
BONDING_MASTER=yes
ONBOOT=yes

IPADDR=192.168.57.99
NETMASK=255.255.255.0
[root@Thalos ~]# cat /proc/net/bonding/bound0 
Ethernet Channel Bonding Driver: v3.7.1 (April 27, 2011)

Bonding Mode: load balancing (round-robin)
MII Status: up
MII Polling Interval (ms): 100
Up Delay (ms): 0
Down Delay (ms): 0

Slave Interface: enp0s10
MII Status: up
Speed: 1000 Mbps
Duplex: full
Link Failure Count: 0
Permanent HW addr: 08:00:27:0a:10:36
Slave queue ID: 0

Slave Interface: enp0s9
MII Status: up
Speed: 1000 Mbps
Duplex: full
Link Failure Count: 0
Permanent HW addr: 08:00:27:dc:38:70
Slave queue ID: 0
[root@Thalos ~]# ip a
4: enp0s9: <BROADCAST,MULTICAST,SLAVE,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel master bound0 state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:0a:10:36 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
5: enp0s10: <BROADCAST,MULTICAST,SLAVE,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel master bound0 state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:0a:10:36 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
6: bound0: <BROADCAST,MULTICAST,MASTER,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:0a:10:36 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 192.168.57.99/24 brd 192.168.57.255 scope global noprefixroute bound0
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe0a:1036/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
```
Le soucis est que lorque qu'un des interfaces est down l'autre prend la relève comme il faut, sauf quand nous inversons celle-ci ne prend plus la relève pour le ssh. Et malgré la selection du mode active/passive le mode reste round-robin mais il fonctionne (comme un foncitonnaire (quand il veut)).

### 2. Serveur SSH

Il faut modifier le fichier `/etc/ssh/sshd_config`, enlever le # devant Port et mêtre 2222 à la place de 22. 

```bash
[root@Thalos ~]# grep -i "Port" /etc/ssh/sshd_config |grep -v "# *"
Port 2222
```
Ensuite il faut faire une règle firewall 

```bash
firewall-cmd --add-port=2222/tcp --permanent
```
et ensuite refermer le port 22

```bash
firewall-cmd --remove-port=22/tcp
```
On reload le firewall, on n'oublie pas de faire une règle selinux ou le désactiver sinon il gueule et ça fonctionne.

```bash
[root@Thalos ~]# firewall-cmd --reload
success
[root@Thalos ~]# semanage port -a -t ssh_port_t -p tcp 2222
ou 
[root@Thalos ~]# sed -i s/enforcing/permissive/g /etc/selinux/config
```

# III. Routage Simple
Pour la création des machines j'ai utilisé Vagrant afin de faciliter la création des Vms.

<details>
<summary>Vagrantfile</summary>

```vagrantfile
Vagrant.configure("2") do |config|
  config.vm.box = "centos/7"
  config.vm.define "router" do |router|
     router.vm.box_check_update = false
     router.vm.network "public_network"
     router.vm.network "private_network", ip: "192.168.42.69",
        virtualbox__hostonly: true
     router.vm.network "private_network", ip: "192.168.84.69",
        virtualbox__hostonly: true
     router.vm.hostname = "Router"
  end
  config.vm.define "clienta" do |clienta|
     clienta.vm.network "private_network", ip: "192.168.42.21",
        virtualbox__hostonly: true
     clienta.vm.hostname = "clienta"
  end
  config.vm.define "clientb" do |clientb|
    clientb.vm.network "private_network", ip: "192.168.84.22",
        virtualbox__hostonly: true
    clientb.vm.hostname = "clientb"
  end
end
```
</details>

Un petit récapitulatif des ip distribuée :

| Machines | 192.168.42.0/24 | 192.168.84.0/24 | NAT  |
| :------: | :--------------: | :--------------: | :--: |
| Routeur    | 192.168.42.69  | 192.168.84.69  | DHCP |
|  Client A   |  192.168.42.21   |        X         |  X   |
|  Client B   |        X         |  192.168.84.22  |  X   |


# IV. Autres Applications et Métrologie

### 1. `iftop`
La commande va nous permmttre d'avoir une interprétation graphique du débit de l'interface de la machine. Des filtres sont disponible pour plus de précision. 

### 2. Cockpit
Cockpit est un gestionnaire de serveur open source simple et léger qui facilite l’administration de serveurs Linux mais aussi un outil de monitoring. Une fois installé sur leserveur il est préférable de le lancer au démarrage (en cas d'utilisation réelle) pour ce faire nous faisons 

```bash
[root@Thalos ~]# systemctl start cockpit
[root@Thalos ~]# systemctl enable cockpit
```
Ensuite comme nous savons si nous nous sommes bien renseigné que c'est un outil possèdant une magnifique interface nous regardons sur qu'elle port il travaille et nous l'ouvrons. 

```bash
[root@Thalos ~]# ss -ltpn
State   Recv-Q   Send-Q      Local Address:Port       Peer Address:Port
LISTEN  0        128               0.0.0.0:2222            0.0.0.0:*       users:(("sshd",pid=3306,fd=5))
LISTEN  0        64              127.0.0.1:42033           0.0.0.0:*       users:(("cockpit-bridge",pid=6428,fd=12))
LISTEN  0        128                     *:9090                  *:*       users:(("cockpit-ws",pid=4888,fd=3),("systemd",pid=1,fd=24))
LISTEN  0        128                  [::]:2222               [::]:*       users:(("sshd",pid=3306,fd=7))
[root@Thalos ~]# firewall-cmd --add-port=9090/tcp
success
```
Une fois tout ceci fait nous lançons notre navigateur favori et allons sur l'addresse `https://192.168.56.101:9090/`. Nos login sont les mêmes que ceux de notre machine. Et BOOM nous voilà connecté, depuis l'interface nous pouvons voir l'activité de notre serveur, avoir un journal de log, faire un rapport, voir les interfaces réseau et leurs ip.

### 3. Netdata
